% app-G-bibliography.tex
% پیوست ز: کتاب‌شناسی تفصیلی

\chapter{کتاب‌شناسی}
\label{app:bibliography}

\section{منابع فارسی}

\subsection{جنبش‌های اجتماعی}
\begin{itemize}
    \item آبراهامیان، یرواند. \textit{ایران بین دو انقلاب}. ترجمه احمد گل‌محمدی.
    \item کدیور، محسن. \textit{حکومت ولایی}.
    \item میلانی، عباس. \textit{نگاهی به شاه}.
\end{itemize}

\subsection{تحلیل سیاسی}
\begin{itemize}
    \item بشیریه، حسین. \textit{موانع توسعه سیاسی در ایران}.
    \item قوچانی، محمد. مقالات متعدد در شرق و روزنامه‌های اصلاح‌طلب.
\end{itemize}

\section{منابع انگلیسی}

\subsection{نظریه انقلاب}
\begin{itemize}
    \item Skocpol, Theda. \textit{States and Social Revolutions}. Cambridge, 1979.
    \item Tilly, Charles. \textit{From Mobilization to Revolution}. 1978.
    \item Sharp, Gene. \textit{From Dictatorship to Democracy}. 1993.
    \item Chenoweth, Erica. \textit{Why Civil Resistance Works}. Columbia, 2011.
\end{itemize}

\subsection{گذار دموکراتیک}
\begin{itemize}
    \item O'Donnell, G. \& Schmitter, P. \textit{Transitions from Authoritarian Rule}. 1986.
    \item Linz, Juan \& Stepan, Alfred. \textit{Problems of Democratic Transition}. 1996.
    \item Huntington, Samuel. \textit{The Third Wave}. 1991.
\end{itemize}

\subsection{ایران معاصر}
\begin{itemize}
    \item Abrahamian, Ervand. \textit{A History of Modern Iran}. 2008.
    \item Axworthy, Michael. \textit{Revolutionary Iran}. 2013.
    \item Sadjadpour, Karim. \textit{Reading Khamenei}. Carnegie, 2009.
    \item Ostovar, Afshon. \textit{Vanguard of the Imam}. Oxford, 2016.
\end{itemize}

\section{گزارش‌ها و مستندات}

\begin{itemize}
    \item گزارش‌های سالانه عفو بین‌الملل درباره ایران
    \item گزارش‌های دیده‌بان حقوق بشر
    \item گزارش‌های گزارشگر ویژه سازمان ملل
    \item آمار ایران هیومن رایتس (IHR)
    \item گزارش‌های Freedom House
\end{itemize}

\section{منابع آنلاین}

\begin{itemize}
    \item \url{https://iranhumanrights.org}
    \item \url{https://www.amnesty.org/en/location/middle-east-and-north-africa/iran/}
    \item \url{https://www.hrw.org/middle-east/n-africa/iran}
    \item \url{https://english.alarabiya.net/iran}
    \item \url{https://www.iranintl.com}
\end{itemize}

\section{پایگاه‌های داده}

\begin{itemize}
    \item ACLED (Armed Conflict Location \& Event Data)
    \item V-Dem (Varieties of Democracy)
    \item Freedom House Index
    \item World Bank Data on Iran
\end{itemize}
